外交部晤4港民主派議員 表明實踐承諾 英關注DQ案、政治犯報告呈國會

外交部晤4港民主派議員 表明實踐承諾
英關注DQ案、政治犯報告呈國會

要聞

【本報訊】中國外交部早前要求英國政府停止發表和向國會提交《香港半年報告書》，4名非建制派立法會議員於英國時間周一（2日）與英國外交部官員會面時，對方表明會繼續發表報告，實踐對國會的承諾。外交部更會將有立法會議員被取消資格，以及香港眾志秘書長黃之鋒等多名示威者被判囚事件，列入報告書中。

特約記者林景輝倫敦報道

左起：朱凱廸、林淳軒、楊岳橋、陳志全及許智峯連日來向英國官員反映香港問題。林景輝攝

立法會4名議員許智峯、楊岳橋、陳志全及朱凱廸，與香港眾志成員林淳軒於英國時間上周五至昨日，一連5日出席英國多個論壇，以及與英國行政及立法機關會面。他們於當地時間周一，分別與工黨國會議員Catherine West及英國外交部中國事務處副處長裴新強會面個多小時。

許智峯稱，會上關注中國早前指《中英聯合聲明》已成歷史文件的說法，提醒聲明已在聯合國登記及生效，希望英方履行責任，關注《基本法》在港實施情況；他又指，會上談及已故諾貝爾和平獎得主劉曉波妻子劉霞被軟禁、4名立法會議員被取消資格，以及香港眾志秘書長黃之鋒等多名示威者被判囚事件。

他引述裴表示劉曉波及劉霞處境是「傷心的事」，英方視之為重要工作，有做工夫令她得到協助，惟承認面對困難，他們難以接觸劉霞。

林淳軒向裴指出，議員被取消資格並不只是失去議席，而是選民失去選擇，屬政治篩選，顯示政府打壓立法機關，三權分立受壓，是直接挑戰一國兩制。楊岳橋指律政司司長制度上可按其想法決定覆核刑期，認為有關權力缺乏制衡。

不滿港反對領館為同志證婚

朱凱廸引述裴新強會上指，雖然中方早前就《香港半年報告書》提出抗議，英方仍會繼續發表，「（報告書）是承諾國會的事，不因中方抗議而改變」。對方更指因發表最新一份報告書後，才發生立法會議員被取消資格，以及香港眾志秘書長黃之鋒等多名示威者被判囚事件，故會將這兩件事件列入下一份報告。

陳志全則向裴指出，擔心中方於明年立法會補選，將反對派及港獨畫上等號，希望英方以此作試金石，留意港府會否透過確認書阻止部份人士入閘。

他又提出海外的英國領事館可為英國同志證婚，惟獨香港因特區政府反對而未能成事。他引述裴直言此舉是「不理想、令人費解」。他於早上亦與已婚的同志上議院議員Lord Collins交談，對方主動提及香港反歧視條例議題。